# Prise en mains

## Création d'un compte Framacarte

Pour pouvoir utiliser Framacarte avec un compte et sauvegarder vos cartes en un même endroit, vous devez utiliser ou créer un compte [OpenStreetMap](https://openstreetmap.org/). Pour ce faire, vous devez&nbsp;:

  * aller sur https://framacarte.org/fr/
  * cliquer sur **Connexion / Créer un compte** (**1**)
  * cliquer sur l'icône OpenStreetMap (**2**)
  ![Image créer ou se connecter avec un compte OSM](images/umap_creation_utilisation_compte.png)
  * Vous allez être redirigé⋅e sur le site OpenStreetMap ; vous pouvez soit&nbsp;:
    * vous connecter à un compte déjà existant
    * vous créer un compte en cliquant sur **S'inscrire maintenant**
  * en vous connectant *via* OpenStreetMap, une demande d'autorisation vous sera demandée, cliquez sur **Accorder l'accès**

## Récupérer l'édition d'une carte créée sans compte

Si vous n'avez pas [créé de compte](#création-dun-compte-framacarte), vous aurez besoin d'un lien d'édition secret (de la forme `https://framacarte.org/fr/map/anonymous-edit/SERIE-DE-CHIFFRES-ET-LETTRES`). Celui-ci est à garder précieusement et à utiliser si vous changez de navigateur ou si vous perdez les droits d'édition de votre carte.

Il est affiché lors de votre premier enregistrement et vous pouvez le retrouver&nbsp;:

  1. en cliquant sur <i class="fa fa-pencil" aria-hidden="true" style="background: #4d5759; color: #fff; padding: 5px; border-radius: 3px;"></i>
  * puis en cliquant sur <i class="fa fa-key-modern" aria-hidden="true" style="background: #4d5759; color: #fff; padding: 5px; border-radius: 3px;"></i>
  * en conservant le lien `Lien d'édition secret: https://framacarte.org/fr/map/anonymous-edit/SERIE-DE-CHIFFRES-ET-LETTRES`

En cliquant sur ce lien vous obtenez à nouveau les droits d'édition.

Pour l'associer à votre compte vous devez cliquer sur ce lien d'édition **en étant connecté à votre compte**, puis&nbsp;:

  1. cliquer sur <i class="fa fa-pencil" aria-hidden="true" style="background: #4d5759; color: #fff; padding: 5px; border-radius: 3px;"></i>
  * puis sur  <i class="fa fa-key-modern" aria-hidden="true" style="background: #4d5759; color: #fff; padding: 5px; border-radius: 3px;"></i>
  * puis sur **Actions avancées**
  * puis sur **Lier cette carte à votre compte**

![image montrant les étapes](images/umap_recuperation_droits_compte.png)

<div class="alert-info alert">Votre carte est désormais listée dans l'onglet <b>Mes cartes</b> visible sur <a href="https://framacarte.org/">la page d'accueil</a>.</div>

## Télécharger les données de la carte

Pour télécharger une carte au format `.umap` (pour [l'importer dans une autre Framacarte](#importer-des-données-dans-une-carte), par exemple), vous devez&nbsp;:

  1. cliquer sur l'icône ![icône partage umap](images/umap_share.png)
  * vérifier que **Données complètes de la carte** (option par défaut) est bien sélectionnée dans la section **Télécharger les données**
  * cliquer sur le bouton **Télécharger les données**
  * enregistrer le fichier `.umap` sur votre ordinateur

Pour télécharger les données de la carte dans le format `gpx` et les réutiliser dans un autre logiciel, vous devez cliquer sur l'icône ![icône partage umap](images/umap_share.png) puis sélectionner `gpx` et cliquer sur **Télécharger les données**.

![Images de téléchargement des données](images/umap_prise_en_main-dl_gpx.png)

## Importer des données dans une carte

Vous pouvez importer les données d'une carte précédemment téléchargées (pour en faire une copie ou en cas de perte du lien d'édition secret d'une carte). Pour ce faire, vous devez&nbsp;:

  1. cliquer sur <i class="fa fa-pencil" aria-hidden="true" style="background: #4d5759; color: #fff; padding: 5px; border-radius: 3px;"></i> (pour activer le mode édition)
  * cliquer sur l'icône **Importer des données**
  * cliquer sur le bouton **Parcourir…** pour sélectionner le fichier `.umap` précédemment téléchargé (voir [ci-dessus](#télécharger-les-données-de-la-carte))
  * cliquer sur le bouton **Importer**
  * cliquer sur le bouton **Enregistrer** (tout en haut à droite de la page)

![image sur comment importer une carte](images/carte-import-umap.png)

## Créer un marqueur à une position précise (avec la latitude et la longitude)

Pour positionner un marqueur en fonction d'une longitude et d'une latitude, vous devez&nbsp;:

  1. sélectionner le marqueur et le positionner approximativement dans la zone souhaitée
  - cliquer sur le marqueur puis sur l'icône <i class="fa fa-pencil" aria-hidden="true"></i> pour l'éditer
  - cliquer sur **Coordonnées**
  - entrer la Latitude (avec une `,` et non un `.`)
  - entrer la longitude (avec une `,` et non un `.`)


![image gpx lat long umap](images/umap_gpx-lat_long.png)

## Tracer les contours un département ou une région

Dans cet exemple nous allons tracer les contours du département du Morbihan&nbsp;:

![image du résultat final - contours du Morbihan](images/carte_morbihan_final.png)

Pour cela nous allons utiliser le site https://france-geojson.gregoiredavid.fr/ pour récupérer le fichier `geojson`.

![image de la création du fichier](images/carte_geosjson_selection.png)

  1. on précise qu'on souhaite un département
  * on sélectionne le département
  * on télécharge le fichier au format `geojson`

Une fois téléchargé sur notre ordinateur, il faut aller sur sa carte Framacarte puis&nbsp;:

![image de l'import du calque geojson](images/carte_import_calque_geojson.png)

  1. on clique sur l'icône **Importer des données**
  * on clique sur **Parcourir…** pour récupérer le fichier `departement-56-morbihan.geojson`
  * on choisit le format **geojson**
  * on choisit d'importer dans un nouveau calque
  * on clique sur **Importer**

On se retrouve avec le calque importé&nbsp;:

![image du calque importé](images/carte_calque_importe.png)

Pour le personnaliser (comme par exemple changer la couleur du trait et enlever la couleur de fond ou son opacité) il faut&nbsp;:
  * cliquer sur <i class="fa fa-database" aria-hidden="true"></i>
  * cliquer sur l'icône <i class="fa fa-pencil" aria-hidden="true"></i> sur la ligne du calque
  * cliquer sur **Propriétés de la forme** et modifier les paramètres souhaités
